---
title: 如何记录和评估项目成果？
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---

项目完成之后，你（和你的团队）应把项目成果尽可能详尽地记录下来，以便回答如下问题：项目通过何种方式取得了哪些成果？如上所述，捐助方可能要求提交项目报告；但即便他们不要求，你也应起草一份报告，便于日后向社区和当地/国家主管部门介绍情况，以及为项目提供重要参考。

评估通常是在项目结束之后进行的，旨在确定项目是否产生了重大影响。这通常需要长期的观察。为此，建议项目评估工作至少要持续两年以上。假如项目时间跨度很长，可以考虑开展一次评估。需要聘用外部专家来领导评估工作。这可能会涉及经费问题，你必须将这项工作写入预算。